# Iterator（遍历器）

JavaScript 原有的表示“集合”的数据结构，主要是数组（`Array`）和对象（`Object`），ES6 又添加了`Map`和`Set`。这样就有了四种数据集合，用户还可以组合使用它们，定义自己的数据结构，比如数组的成员是`Map`，`Map`的成员是对象。这样就需要一种统一的接口机制，来处理所有不同的数据结构。

遍历器（Iterator）就是这样一种机制。它是一种接口，为各种不同的数据结构提供统一的访问机制。任何数据结构只要部署 Iterator 接口，就可以完成遍历操作（即依次处理该数据结构的所有成员）。

Iterator 的作用有三个：一是为各种数据结构，提供一个统一的、简便的访问接口；二是使得数据结构的成员能够按某种次序排列；三是 ES6 创造了一种新的遍历命令`for...of`循环，Iterator 接口主要供`for...of`消费。

Iterator 的遍历过程是这样的。

（1）创建一个指针对象，指向当前数据结构的起始位置。也就是说，遍历器对象本质上，就是一个指针对象。

（2）第一次调用指针对象的`next`方法，可以将指针指向数据结构的第一个成员。

（3）第二次调用指针对象的`next`方法，指针就指向数据结构的第二个成员。

（4）不断调用指针对象的`next`方法，直到它指向数据结构的结束位置。

每一次调用`next`方法，都会返回数据结构的当前成员的信息。具体来说，就是返回一个包含`value`和`done`两个属性的对象。其中，`value`属性是当前成员的值，`done`属性是一个布尔值，表示遍历是否结束。

下面是一个模拟`next`方法返回值的例子。

```javascript
var it = makeIterator(['a', 'b']);

it.next() // { value: "a", done: false }
it.next() // { value: "b", done: false }
it.next() // { value: undefined, done: true }

function makeIterator(array) {
  var nextIndex = 0;
  return {
    next: function() {
      return nextIndex < array.length ?
        {value: array[nextIndex++], done: false} :
        {value: undefined, done: true};
    }
  };
}
```

上面代码定义了一个`makeIterator`函数，它是一个遍历器生成函数，作用就是返回一个遍历器对象。对数组`['a', 'b']`执行这个函数，就会返回该数组的遍历器对象（即指针对象）`it`。

指针对象的`next`方法，用来移动指针。开始时，指针指向数组的开始位置。然后，每次调用`next`方法，指针就会指向数组的下一个成员。第一次调用，指向`a`；第二次调用，指向`b`。

`next`方法返回一个对象，表示当前数据成员的信息。这个对象具有`value`和`done`两个属性，`value`属性返回当前位置的成员，`done`属性是一个布尔值，表示遍历是否结束，即是否还有必要再一次调用`next`方法。

总之，调用指针对象的`next`方法，就可以遍历事先给定的数据结构。

对于遍历器对象来说，`done: false`和`value: undefined`属性都是可以省略的，因此上面的`makeIterator`函数可以简写成下面的形式。

```javascript
function makeIterator(array) {
  var nextIndex = 0;
  return {
    next: function() {
      return nextIndex < array.length ?
        {value: array[nextIndex++]} :
        {done: true};
    }
  };
}
```

由于 Iterator 只是把接口规格加到数据结构之上，所以，遍历器与它所遍历的那个数据结构，实际上是分开的，完全可以写出没有对应数据结构的遍历器对象，或者说用遍历器对象模拟出数据结构。下面是一个无限运行的遍历器对象的例子。

```javascript
var it = idMaker();

it.next().value // 0
it.next().value // 1
it.next().value // 2
// ...

function idMaker() {
  var index = 0;

  return {
    next: function() {
      return {value: index++, done: false};
    }
  };
}
```

上面的例子中，遍历器生成函数`idMaker`，返回一个遍历器对象（即指针对象）。但是并没有对应的数据结构，或者说，遍历器对象自己描述了一个数据结构出来。

如果使用 TypeScript 的写法，遍历器接口（Iterable）、指针对象（Iterator）和`next`方法返回值的规格可以描述如下。

```javascript
interface Iterable {
  [Symbol.iterator]() : Iterator,
}

interface Iterator {
  next(value?: any) : IterationResult,
}

interface IterationResult {
  value: any,
  done: boolean,
}
```

## 默认 Iterator 接口